《刺針》：警拉醫護違反人道

《刺針》：警拉醫護違反人道

【聞所未聞】

【本報訊】國際醫學期刊《刺針》（Lancet）刊登曾在理大圍困衝突中提供急救服務的醫生投稿，批評香港警方將十多名撤離理大校園的義務醫護人員在文明國家中聞所未聞，又曾一度限制紅十字會的救援行動，做法違反國際人道準則，並形成寒蟬效應，阻嚇義務醫護人員在抗爭運動中繼續提供急救服務。

記者：陳沛冰 麥志榮

共12名義務醫護人員周日晚撤離理大校園時被索帶反綁雙手拘捕，當日在理大提供義務急救的外科醫生文德麟（Darren Mann）向《刺針》投稿披露當晚情況。他指警方當晚宣佈會以暴動罪拘捕所有留在校園的人，義務醫護團隊經商討後，決定外科醫生、麻醉師、手術室護士等先返醫院準備接收傷者。他和首批醫護成功離開，但隨後一批卻全被拘捕。警方周一凌晨5時半攻入校園，一名正救援傷者的醫生亦被捕。香港所有醫護人員均正式註冊，警方稱有人假扮醫護的說法令人質疑。

外科醫生文德麟周日在理大提供義務急救，見證警方限制救援。謝榮耀攝

急救員：施救遭警槍指頭

他又表示，被圍困的理大有300多人受傷，但因怕被捕而拒絕送院，未獲適切救援。他曾致電紅十字會和無國界醫生組織求助。紅十字會將校內情況界定為人道危機，周一自發派醫療隊到理大，但等了兩小時才獲准入校園，並限制只可救援三小時，後因傷者眾多才獲准延長。警方事後卻向外聲稱邀請了紅十字會到場救援。

他批評警方的做法遠低於國際標準，逮捕義務急救人員在文明國家中聞所未聞，與人道主義不符，而且會造成寒蟬效應，阻嚇義務醫護人員在這場「不文明戰爭」提供救援。

警方曾在記者會指控周日被捕的義務醫護全屬暴徒假扮，香港公共醫療醫生協會主席馬仲儀昨在記者會上指，據協會了解，當晚被捕者中有六至七名是公院醫生，其餘是護士，各人身上掛了工作證件，卻依然被拘捕，在警署扣留24小時後才獲釋；雖暫未被起訴，但需保釋候查，並非無罪釋放。警方威嚇義務急救員的情況日益嚴重，有義務急救員向她透露，曾在另一次警民衝突中急救傷者時，一直被警員用槍指着頭。希望警方不是想以儆傚尤，阻止更多醫護參與救援。

警方周一發出關注理大傷者的新聞稿上聲稱：「警方已經協調紅十字會志願醫療團隊，進入理大提供醫療協助。」保安局長李家超當日在記者會上以英文回應記者提問時更說：「我們已派出醫療團隊，即紅十字會，進入校園。」兩者說法令外界產生是政府安排紅十字會到場的錯覺。

香港紅十字會昨發聲明指，紅十字會是基於人道需要考慮，主動與各方（包括警方）商討後，得到各方配合，順利進入理大救援，過程中並無受到任何延誤、阻撓或不禮貌對待。

多名義務醫護人員撤離理大時被反綁雙手拘捕，惹來全城譁然。互聯網

全部犯哂戰爭罪行，係就送去國際法庭審呢班警甴